\chapter*{Agradecimientos}
\vspace{-0.75cm}
\small{
Con la finalización de este trabajo termina una de las mejores etapas y más importantes de mi vida. Ha sido una etapa de muchos cambios, de aprendizaje continuo y de conocer a muchas personas que han acabado siendo una parte muy importante de mi vida. \\

En primer lugar quería agradecer a mi tutor, José María, la posibilidad que me ha dado para poder acercarme al mundo de la robótica. También quería agradecer a todo el equipo de \textit{Kibotics} la predisposición y el apoyo que han ofrecido en todo momento a todos los alumnos que estamos realizando el TFG. Especial agradecimiento a Rubén. Gracias a él, los primeros meses fueron mucho más fáciles.\\

En segundo lugar, agradecer a JCUBATAS todas las fiestas, comidas y excursiones al río que hemos hecho a lo largo de estos años. Sin vosotros, los años en la uni no habrían sido iguales. Gracias chicos. \\

También dar las gracias a mis padres y a mi hermana por el apoyo incondicional, por hacerme ver desde muy pequeña lo bonito que es aprender y por estar a mi lado siempre (sobre todo antes de un examen, que tiene más mérito). Y gracias también a ti, Greta. La que más paciencia ha tenido mientras le contaba todo lo que había memorizado antes de un examen. \\

Gracias, abuelo. Gracias por alegrarte casi más que yo con cada sobresaliente. Por enseñarme a no conformarme nunca. Por motivarme a crecer y mejorar siempre. Ojalá hubieras visto todo lo que he llegado a conseguir. Este trabajo es de los dos. \\

Por último, quería agradecértelo a ti, Juankar. Gracias por ser mi compañero de estudio y de vida todos estos años. Por ir de excursión a ver nodos y no parar de aprender juntos. Por animarme, apoyarme y confiar siempre.\\

Perseverance.
}